# 常用公式

## 等差数列

等差数列求和公式适用于任意首项、差值和项数的等差数列。我们可以用如下公式表示：

### 等差数列求和公式

设等差数列的首项为 \( a \)，差值为 \( d \)，项数为 \( n \)，则数列可以表示为：

\[ a, a+d, a+2d, \ldots, a+(n-1)d \]

等差数列的总和 \( S \) 可以表示为：

\[ S = a + (a+d) + (a+2d) + \cdots + [a+(n-1)d] \]

### 求和公式推导

1. **定义等差数列的和**：

   设等差数列的和为 \( S \)：

   \[
   S = a + (a+d) + (a+2d) + \cdots + [a+(n-1)d]
   \]

2. **将数列逆序排列**：

   将等差数列逆序排列：

   \[
   S = [a+(n-1)d] + [a+(n-2)d] + \cdots + (a+d) + a
   \]

3. **将两个公式相加**：

   将两个公式相加：

   \[
   \begin{align*}
   2S &= [a + (a+(n-1)d)] + [(a+d) + (a+(n-2)d)] + \cdots + [(a+(n-1)d) + a] \\
      &= [2a + (n-1)d] + [2a + (n-1)d] + \cdots + [2a + (n-1)d] \\
      &= n \times [2a + (n-1)d]
   \end{align*}
   \]

4. **化简**：

   \[
   2S = n \times [2a + (n-1)d]
   \]

   所以：

   \[
   S = \frac{n \times [2a + (n-1)d]}{2}
   \]

### 公式

因此，等差数列求和公式为：

\[ S = \frac{n}{2} \times [2a + (n-1)d] \]

或者，化简为：

\[ S = \frac{n}{2} \times (a + l) \]

其中：

- \( a \) 是首项，
- \( l = a + (n-1)d \) 是末项，
- \( n \) 是项数。

### 示例

将 \((n-1) + (n-2) + \cdots + 1\) 带入等差数列求和公式

等差数列求和公式为：

\[ S = \frac{n}{2} \times [2a + (n-1)d] \]

其中：

- \( a \) 是首项，
- \( d \) 是差值，
- \( n \) 是项数。

**将 \((n-1) + (n-2) + \cdots + 1\) 带入公式**

对于等差数列 \((n-1) + (n-2) + \cdots + 1\)：

- 首项 \( a = n-1 \)
- 差值 \( d = -1 \)
- 项数 \( n = n-1 \) （因为从 \( n-1 \) 到 1 总共有 \( n-1 \) 项）

**代入公式**

1. **计算项数**：
   项数 \( n \) 为 \( n-1 \)：

   \[
   n = n-1
   \]

2. **代入公式**：
   首项 \( a = n-1 \)，差值 \( d = -1 \)，项数 \( n = n-1 \)：

   \[
   S = \frac{n-1}{2} \times [2(n-1) + (n-2)(-1)]
   \]

3. **简化公式**：

   \[
   S = \frac{n-1}{2} \times [2(n-1) - (n-2)]
   \]

   \[
   S = \frac{n-1}{2} \times [2n - 2 - n + 2]
   \]

   \[
   S = \frac{n-1}{2} \times (n)
   \]

   \[
   S = \frac{(n-1)n}{2}
   \]
